<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Quebrando o caminho</title>
    <description>Blog destinado a conversar sobre conhecimentos empíricos vividos pelo autor.
</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 07 Jul 2020 11:37:10 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 07 Jul 2020 11:37:10 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Como ler cada vez mais</title>
        <description>&lt;p&gt;Não é de hoje que eu leio livros. Já tive momentos onde estava devorando livros e em outros onde eu simplesmente não estava conseguindo ler tanto. Por meio desta jornada eu consegui desenvolver um [hábito que me ajudou a cada vez ler mais}(https://quebrandoocaminho.com/habito-de-leitura). Porém eu notei que além deste hábito eu construi três princípios para me guiar e eu queria compartilhar eles aqui.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;leia-o-que-gosta-até-amar-ler&quot;&gt;Leia o que gosta até amar ler&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os meus pais não tinham condições de comprar livros com frequência e a minha escola não tinha uma biblioteca. Desta forma, sempre que eu precisava de algum livro, eu corria para a minha madrinha. Ela trabalhava no SESC e conseguia os livros emprestados na biblioteca de lá. Grande parte da minha formação eu devo a ela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em um determinado momento no meu ensino fundamental, eu tive que ler Troia. E como sempre, eu recorri a minha madrinha para ter livro emprestado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para minha admiração, o livro tinha um pouco mais de 300 páginas. Achei estranho, já que todos os paradidáticos que eu tinha lido no ano tinham bem menos páginas. Mas sem contestar eu me joguei na história.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o livro era mais grosso que o esperado, comecei a ficar com medo de não finaliza-lo com tempo. A minha pressa junto com uma história bem escrita me fez devorar o livro. Mas uma surpresa me aguardava.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia da prova oral, a professora pediu para que todos levassem o livro e para o meu espanto, o meu era diferente. Eu não tinha lido a versão que a escola tinha pedido e que tinha um pouco mais de 50 páginas. Poderia ter gastado menos tempo na leitura, mas isso não tinha me deixado incomodado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de um tempo, a minha madrinha me presenteou com a saga de Harry Potter. Ele começou me dando a pedra filosofal. Logo em seguida me presenteou com os três próximos livros da saga de um só vez. Os demais livros da série ainda não tinham saído, mas assim que eles eram lançados, ela fazia questão de comprar para mim. E foi esse amor por ficção que me fez ser um leitor ávido hoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje eu tenho a leitura como função vital assim como comer. Mas para este pensamento nascer em mim, eu tive que aprender a amar a leitura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sei da importância de livros clássicos como Lucíola (eu odiei ler na infância) e outros livros que são leitura obrigatória em muitas escolas. Porém, não foram eles que me levaram a querer devorar livros. Foram os livros de ficção científica e mitologia que fizeram mergulhar neste mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ler algo que gostamos, temos curiosidade ou que vai ser útil no momento faz com que percamos a nossa barreira com a leitura e entramos no mundo dos livros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E já que ler o que gostamos é tão bom e importante, por que ler um livro por vez?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;leia-mais-de-um-livro-por-vez&quot;&gt;Leia mais de um livro por vez&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando crianças, estudamos várias matérias ao mesmo tempo. Matemática, português, ciências sociais, história e etc. Vemos diferentes desenhos animados. Nos divertimos com diferentes brincadeiras. Hoje em dia perguntamos quais series nossos amigos estão vendo. Porém quando o assunto é livro, perguntamos qual livro a pessoa está lendo e não no plural “quantos livros”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/img/post-assets/ler-mais/ler-mais.jpg&quot; alt=&quot;livros&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sei se a pergunta é feita no singular porque tem inúmeras pesquisas mostrando que &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/politica/blog/matheus-leitao/post/2019/01/06/retratos-da-leitura-no-brasil.ghtml&quot;&gt;o  brasileiro lê pouco&lt;/a&gt;. O que eu sei é que muitas pessoas lêem um livro por vez e não se perguntam porque fazem isso. Eu era uma dessas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez vi muita gente falado sobre o livro &lt;a href=&quot;https://amzn.to/31PdJ4l&quot;&gt;A Estratégia do Oceano Azul&lt;/a&gt;. Tanto dentro do Brasil quanto fora, este livro era indicado como leitura obrigatória para quem estava construindo uma empresa. Como na época eu estava tentando começar um negócio com um amigo, resolvi ler este livro. Eu achava a leitura bastante chata. Isso seguiu por três meses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi um dos piores sentimentos que já tive enquanto lia. Não tinha prazer em fazer aquilo, parecia que o tempo não passava e sempre achava outros livros mais interessantes. Porém eu sempre tinha na minha cabeça que tinha que acabar aquele livro antes de começar um outro. Talvez este pensamento tenha nascido pelo fato de não ter tido tantas oportunidades para comprar livros na infância, desta forma me via obrigado a terminar todas as leituras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Noventa dias tinham se passado depois da primeira página lida de &lt;a href=&quot;https://amzn.to/31PdJ4l&quot;&gt;A Estratégia do Oceano Azul&lt;/a&gt; e eu nem tinha chegado no meio do livro. Decidi não continuar mais a leitura e parti para o próximo livro. Iniciei a leitura de um livro chamado [O obstáculo é o caminho] (https://amzn.to/3f8ucEC). Lembro de estar amando a leitura, porém no mesmo período descobrir um outro livro que eu queria ler. A partir daí, eu me via sendo forçado a terminar o livro da forma mais rápida possível para começar a próxima leitura. Foi então que eu percebi que por mais que eu estivesse vivenciando uma leitura boa, sempre teria a chance de aparecer um livro mais interessante. Não fazia sentido para mim continuar lendo um livro por vez. Decidi ler livros paralelamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comecei lendo um não-ficção e uma história de ficção ao mesmo tempo. Aos poucos comecei a aumentar a quantidade de livros lidos simultaneamente e cheguei ao ponto de ler cinco livros ao mesmo tempo. Tudo parecia bem, sempre que uma leitura me entediava, eu iria para outra. O medo de ter uma leitura  chata não me assombrava mais. Porém outro medo surgira.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;não-se-sinta-cobrado-em-acabar-um-livro&quot;&gt;Não se sinta cobrado em acabar um livro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando eu comecei a inserir leituras paralelas na minha vida, comecei a demorar mais para finalizar livros, já que agora eu tinha que dividir o meu foco de leitura entre a quantidade de livros quem estava lendo. O que demorava duas semanas ou no máximo um mês para acontecer já não acontecia em três meses. Isso começou a levantar uma pergunta na minha mente: Por que eu estou tão preocupado em acabar a leitura?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalizar um livro o mais rápido possível, nunca foi a minha intensão. Extrair o máximo dele que era o foco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Extrair o máximo de um livro pode ser traduzido como me divertir com uma boa história ou aprender algo interessante. Mas alguns livros são bastante densos e esta extração demora bastante. Em outros, esta extração acontece nas primeiras páginas e nada mais nas outras. E ainda tem casos onde eu não conseguia extrair algo. Este último ponto estava gerando desgastes assim como o que tinha ocorrido com o episódio com &lt;a href=&quot;https://amzn.to/31PdJ4l&quot;&gt;A Estratégia do Oceano Azul&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem vários livros lá fora. A vida é muito curta para gastarmos tempo com livros que não estão agregando valor na nossa vida. E foi com este pensamento que eu resolvi nunca mais continuar um livro que não tivesse me dando algo em troca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas você deve estar se perguntando, como ler vários livros, não se sentir cobrado em acabar nenhum e acabar o ano com um número x de livros lidos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De fato eu tenho uma meta de livros para ler no ano e sempre consigo finalizar com folga. Para conseguir isso e ainda sim desistir de livros que não estão me dando prazer em ler, eu administro o que estou lendo de acordo com o tamanho deles. Existem inúmeros livros bons que são finos como &lt;a href=&quot;https://amzn.to/2Z5wChs&quot;&gt;Sobre Brevidade da Vida de Sêneca&lt;/a&gt; que tem somente 80 páginas. Também tem livros de quadrinho como &lt;a href=&quot;https://amzn.to/2ZNkAsi&quot;&gt;Boa noite Punpun&lt;/a&gt; que é bem rápido de ler. Com a ajuda deles, eu consigo ter calma para ler livros densos, desistir de algumas leituras e ainda sim finalizar a minha meta de leitura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, na minha jornada com os livros, percebi que existe uma quantidade diversa de obras e cada uma pode cumprir um papel diferente para as pessoas. Nem sempre o que agrada todo mundo, vai te agradar. Porém não faz sentindo continuar algo que não te agrada quando você pode procurar novos ares e novas histórias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ler o que ama até amar ler,  não se sentir obrigado a acabaram livro e ler mais de um livro foram as três coisas que me guiaram até hoje no mundo dos livros. E espero que elas possa te ajudar da mesma forma que me ajudaram.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 07 Jul 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/ler-mais</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/ler-mais</guid>
        
        
        <category>livros</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Custo de Oportunidade e a Razão do Barato as Vezes Sair Caro</title>
        <description>&lt;p&gt;Quando você está pensando que algo é caro, no que está pensando? Somente no custo monetário da compra? Qual ganho que ela pode te dar? Um livro pode ser considerado caro? E um curso?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mim, o custo se referia somente ao valor que se paga para obter algo. Se você compra uma caixa por R$10,00, o único custo envolvido seria o valor que você pagou para obter aquele objeto. Incrivelmente o mundo dos esportes me mostrou que existem outras variáveis no meio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diversas vezes encontramos times contratando um jogador caro, que já foi o melhor da sua posição, mas já passou do auge da sua carreira. Isso acontece graças ao alto custo de oportunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O custo de oportunidade é valor que você perde por não ter escolhido fazer uma determinada ação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo clássico deste caso foi o do Cristiano Ronaldo. Ele tem 33 anos e foi comprado pela Juventus por 100 milhões de dólares. &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Transfer%C3%AAncias_mais_caras_do_futebol&quot;&gt;Sendo enquadrado na oitava transferência mais cara no mundo do futebol.&lt;/a&gt; Sendo o primeiro lugar se considerarmos somente jogadores com 30 anos ou mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Juventus tinha chegado em duas finais de Liga dos Campeões (maior taça da Europa) nas ultimas cinco edições, &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Final_da_Liga_dos_Campe%C3%B5es_da_UEFA_de_2014%E2%80%9315&quot;&gt;2015&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Final_da_Liga_dos_Campe%C3%B5es_da_UEFA_de_2016%E2%80%9317&quot;&gt;2017&lt;/a&gt;, e tinha perdido as duas. Já o Cristiano Ronaldo tinha conseguido ganhar quatro das cinco taças. Ou seja, ela tinha a experiência de como conquistar o campeonato. Desta forma, não contratar Cristiano Ronaldo, poderia resultar em mais um ano de frustração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, a Juventus iria faturar uma gigante quantidade de dinheiro em marketing. Por exemplo, quase metade do valor da transferência praticamente foi &lt;a href=&quot;https://esportes.yahoo.com/noticias/juventus-j%C3%A1-arrecada-52-milh%C3%B5es-093000741.html&quot;&gt;pago com vendas de camisa com o nome de Cristiano Ronaldo.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes cenários não acontecem somente no mundo dos esportes ou negócios. Fazemos escolhas assim na vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagine que você está tendo que se deslocar para ir em uma reunião importante e não tem um meio de transporte próprio. Você poderia pegar um ônibus ou pedir um carro em um aplicativo. Se olharmos somente para o valor do serviço, pegar ônibus sempre é mais barato. Mas se levarmos em conta que você não quer chegar atrasados na reunião e tem um notebook, pedir um carro pode ser a melhor opção. Você corre menos risco em chegar atrasado e em ter o notebook roubado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre que estou tentando aprender algo, procuro materiais, como artigos, livros, vídeos, cursos e etc, para tentar entender como posso aprender sobre um determinado assunto. Então, uma vez que eu tenha separado todos os materiais, eu listo-os com o seu valor financeiro e custo de oportunidade. Desta forma eu consigo traçar um caminho que cabe no meu bolso e tenha o melhor ganho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então na próxima vez que você estiver tomando uma decisão que envolva dinheiro, pense não somente no custo financeiro, mas no custo de oportunidade.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;informações-extra&quot;&gt;Informações Extra:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;[1] Foi graças a este pensamento que eu preferi procurar e comprar um tema legal para melhorar este blog do que refazer ele com as minhas mãos. O tempo que eu ia passar sem escrever, ler ou fazer outras atividade, somente para melhorar o blog, era mais custoso do que achar um tema no orçamento que eu tinha estabelecido e só editar ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/img/post-assets/custo-de-oportunidade/blog-antigo.png&quot; alt=&quot;Imagem do visual antigo do blog&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Imagem do visual antigo do blog&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/img/post-assets/custo-de-oportunidade/blog-novo.png&quot; alt=&quot;Imagem do visual novo do blog&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Imagem do visual novo do blog&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] Mesmo com a chegada de Cristiano Ronaldo, a Juventus ainda não conseguiu ganhar a liga cos campeões. Trazer o atleta não era garantia de que o time irei ganhar a competição, mas o risco de não trazê-lo era maior.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 May 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/custo-de-oportunidade</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/custo-de-oportunidade</guid>
        
        
        <category>estratégia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Como ler mais</title>
        <description>&lt;p&gt;Finalizar um livro pode não ser tão complicado. Na verdade pode ser mais simples do que parece. O que não significa que é fácil, porém tendo as ferramentas certas, podemos simplificar este caminho. Basta que conseguirmos criar um hábito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um hábito pode ser dividido em três etapas: disparo de um gatilho, execução de uma ação e recompensa. O disparo de um gatilho, como o próprio nome diz, é uma pequena coisa que vai despertar o desejo de fazer uma ação. Ela pode ser, um objeto, um sentimento ou até uma pequena ação. Por exemplo, quando uma notificação aparece no celular e já desejados desbloqueá-lo ou quando um cachorro senta e acariciamos a cabeça dele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/img/post-assets/habito-de-leitura/habito.jpg&quot; alt=&quot;ciclo do hábito&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para criar nosso hábito de leitura, devemos identificar em qual momento queremos que a ação de ler aconteça. Resumindo, temos que definir os gatilhos. Quando estava criando o meu hábito, eu queria ler um pouco de ficção antes de dormir. Isso me deixava mais relaxado e me fazia dormir melhor. Sendo assim, colocava um livro de ficção perto da minha cama. Desta forma, sempre que eu ia dormir, olhava para o livro e lembrava de ler um pouco. Este era o meu gatilho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A execução da ação seria a leitura de fato. Não tem muito o que falar sobre isso neste artigo. Mas prometo tratar sobre tipos de leitura e como aumentar a retenção do assunto em um outro artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por último, temos a recompensa. Trazer uma sensação boa ao concluir uma ação, faz que o nosso cérebro associe as duas e queira repetir futuramente a ação que gerou a recompensa. Quanto mais prazerosa a recompensa for, maior a chance do hábito se fixar. Porém, temos que ter cuidado para isso não causar danos no futuro. Comer um pedaço gigante de torta toda vez que fizer uma leitura pode acabar aumentando muito seu nível de açúcar se você começar a devorar livros e não é isso que queremos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu costumava ter um calendário de hábito onde marcava um X para cada dia que eu lia. Desta forma, só de chegar no final do dia e ver que eu não quebrei a sequência de leitura já era a minha recompensa. Porém não consegui repetir este sucesso quando tentei criar o hábito de colocar água nas minhas plantas todos os dias. Então, se uma recompensa não estar ajudando muito a sustentar o hábito, talvez seja a hora de mudá-la.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora que sabemos como um hábito funciona será que isso é suficiente para criar uma rotina de leitura? Por experiência própria, a minha resposta é não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só saber como criar a sua rotina, pode até funcionar muito bem, pelo menos no começo quando tudo são flores. Porém, precisamos de um tempo para fixar o hábito em nosso cérebro. Algumas pessoas afirmam que pode levar até 21 dias para a o hábito entrar de vez na nossa rotina, outras dizem que são 66 dia. Independente do tempo, teremos que passar por este período e nele é que as coisas podem desandar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No livro The War of Art , Steven Pressfield define a resistência como uma força que luta contra um artista que buscar criar algo.Irei beber um pouco desta definição para afirmar que para criar uma hábito de leitura, teremos que ir além do conhecimento de criação de uma rotina. Temos que ter mais armas para lutar contra a resistência. E são elas que eu irei apresentar agora.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;leia-o-que-gosta&quot;&gt;Leia o que gosta&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Leia o que gosta até gostar de ler. Não adianta tentar ir para livros complexos ou tentar ler algo que você não sabe se vai gostar se ainda não tem um hábito de leitura. Você vai acabar achando chato e maçante. Se gosta de quadrinhos, compre um livro de quadrinhos. Se gosta de romance, compre um livro de romance e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembro de quando estava lendo Musashi, deixei de jogar video game e fui dormir um pouco mais tarde porque eu estava lendo. A leitura tinha se tornado tão apelativa que outros entretenimento não sejam mais opção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas levando em conta que você ainda não tem um hábito de leitura, achar um livro que você ame, pode acabar sendo difícil. Como resolver este problema?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;descubra-a-maior-quantidade-de-livros-possíveis&quot;&gt;Descubra a maior quantidade de livros possíveis&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Como saber o que você gosta se você não lê tanto? Experimentando a maior quantidade de livros possíveis antes de entrar em um relacionamento sério com eles. E existem duas formas de fazer isso: Fisicamente ou remotamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fisicamente você pode ir em uma livraria e começar a folhear um pouco o livro. Eu gosto de tentar entender sobre como o autor separa os conteúdos, como ele escreve lendo um pouco do livro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer a mesma pesquisa remotamente, basta procurar amostrar grátis dos livros.  A amazon deixa você fazer isso facilmente em vários livros. Basta entrar na página de um livro e procurar se na parte de cima da figura da imagem tem escrito “Dë uma olhada”. Assim,  basta clicar nela que uma janela vai abrir e mostrar as primeiras páginas do livro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também podemos obter várias informações sobre os livros em blogs e nas plataformas dedicadas a reviews de livros como Skoob e Goodreads.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desta forma você pode ter uma ideia sobre como é o livro e se ele te cativa ou não.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;tenha-o-mínimo-de-esforço-no-começo&quot;&gt;Tenha o mínimo de esforço no começo&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Você não pode começar pensando que vai ler 100 páginas por dia, isto te desanimaria na hora. Para deixar sua rotina o mais fácil possível ao ponto que você não tenha desculpa para não fazê-la, tenha a meta de ler uma página por dia. Isto vai demandar menos de 10 minutos para a ação ser feita. É tão pouco tempo que você não pode ser dar o luxo de  dizer que estava muito ocupado para fazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso não quer dizer que você vai ler somente uma página. Você pode ler 10, 20, até as 50 páginas. A ideia é cumprir pelo menos a meta mínima e ir aumentando elas aos poucos. Quando menos perceber vai estar lendo todo dia, sem esforço.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;acompanhe-a-sua-leitura&quot;&gt;Acompanhe a sua leitura&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Por fim, sempre é bom acompanhar como vai a sua leitura. Eu gosto de usar dois aplicativos. Um deles é um aplicativo gratuito da Tag que te ajuda a manter a sua leitura em dia chamado &lt;a href=&quot;https://www.taglivros.com/blog/cabeceira-o-app-para-voce-ler-mais-livros/&quot;&gt;Cabeceira&lt;/a&gt;. A melhor funcionalidade dele para mim é a calculadora literária que mostra o quanto de tempo vai demorar para você finalizar um determinado livro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também gosto de usar o &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/&quot;&gt;Goodreads&lt;/a&gt;. É uma rede social onde pessoas podem criar listas de livros que querem ler, falar quais livros estão lendo e qual nota deram para os livros que leram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, espero que este artigo tenha te ajudado a começar uma rotina de leitura ou retomar uma.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 May 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/habito-de-leitura</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/habito-de-leitura</guid>
        
        
        <category>livros</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Uma análise estratégica sobre do BBB20</title>
        <description>&lt;p&gt;A Globo conseguiu fazer o inesperado no ano de 2020. Com o fiasco de audiência do reality show no ano de 2019, o BBB20 corria vários perigos. Os patrocinadores poderiam desistir de financiar esta edição ou pedir uma diminuição no valor dos patrocínios. Mas o que aconteceu? A globo aumentou o valor da cota de patrocínio e a edição foi um sucesso. Parece até loucura, mas isso mostra o quão grande e bem desenhada é a estratégia da globo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de analisar como tudo isso aconteceu, temos que ter em mente como o BBB funciona. Não estou falando sobre paredão, prova do líder e etc. Estou falando de uma rápida análise de como o programa funciona como um produto da Globo. O BBB tem três grupos principais que fazem o programa existir: os patrocinadores, o público assinante e o público não assinante. Cada um tem uma extrema importância para que a máquina de dinheiro da globo continue rondando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro e mais óbvio são os patrocinadores. Eles são a parte vital para que o programa aconteça. Eles dão uma grande quantidade de dinheiro e como troca tem suas marcas divulgadas durante os programas por meio de festas, provas e etc. &lt;a href=&quot;https://tvefamosos.uol.com.br/colunas/mauricio-stycer/2020/01/09/como-o-valor-do-patrocinio-do-bbb-cresceu-apos-a-pior-audiencia-da-historia.htm&quot;&gt;Segundo a UOL&lt;/a&gt;, o BBB20 teve 6 cotas de patrocínios que tinham como valor inicia R\$ 42,62 milhões cada. Um aumento de 13% referente ao ano anterior, que foi de R\$ 37,3 milhões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida vem os assinantes do BBB. Eles são representados por um parte da sociedade que está disposta a pagar para ter o acesso 24h sobre as cameras da casa. Eles são importantes não só pelo retorno financeiro que dão, pois eu creio que seja bem menor que o dos patrocinadores, uma vez que precisaria de um pouco mais de 2,9 milhões de pessoas assinantes para que o valores fossem iguais aos dos patrocinadores. Nesta edição eles também foram em parte responsáveis por alimentar as redes sociais com vídeos sobre o que estava acontecendo. Assim, não se esperava até a noite para ver na TV aberta o que aconteceu naquele dia ou no dia anterior. Desta forma, o debate sobre alguma polêmica começava rápido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por último, o publico não pagante.  São a maioria em número absoluto e não dão um retorno financeiramente direto para a emissora. Porém, lembra do primeiro grupo? Os patrocinadores pagam caro por causa da audiência. Ou seja, o público não pagante garante que os patrocinadores do BBB patrocinem o programa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém como fazer que o público continue assistindo depois do fiasco da edição anterior? Sem um público alto, os patrocinadores poderiam ficar desapontados e a imagem do programa poderia ser manchada. A solução era criar uma edição diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira modificação bem notável na edição de 2020 foram os participante. O programa iniciou com dois grupos de pessoas. Um dele era constituído de pessoas que não eram bastante conhecidas no Brasil, e o outro foi formado por pessoas consideradas influencers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como os influencers já tinham um grupo de seguidores e fãs, a Globo garantia uma público fixo. Na teoria o problema da audiência estava resolvido e eles poderiam usar este argumento para garantir que haveria um público para os patrocinadores. Mas a Globo foi além.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No novo plano comercial da Globo, o reality está no que alguns chamam de “Uma Globo Só”. Com isso a cota de patrocínio não envolvia somente a TV Globo, mas também as mídias digitais e o Multishow. Como este aumento de alcance do programa, em diferentes produtos da globo, a empresa conseguiu aumentar o valor das cotas de patrocínio. Porém isto não foi o que mais me impressionou nesta edição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é de hoje que a TV, tanto aberta quanto fechada, disputa com os serviços de streaming. Cansei de ir na casa da minha mãe, que no passado só assistia TV aberta, e encontra-la assistindo Netflix.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Globo tendo bastante experiência em criação de séries e conteúdos próprios, criou o seu próprio produto de streaming, o Globoplay. Mas por que eu entrei neste assunto? Simplesmente pelo motivo da Globo não ter usando o BBB somente como um produto, mas sim como uma canal de aquisição.Parece doido mas eu vou explicar melhor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No ano de 2019, a Globo cobrava em torno de R\$288,00 para dar acesso as câmeras do BBB. Em 2020 a Globo diminuiu cerda de R\$200 no valor. Desta forma, o valor do pay-per-view do programa girava em torno R\$87,60, que resultava em R\$22,00 por mês e você poderia assinar através da sua TV a cabo. Porém, se você tivesse o Globoplay, que custa cerca de R\$22,00, você teria acesso ao BBB sem custo extra. Assim era muito mais vantajoso assinar o Globoplay para ver o BBB e de quebra poder desfrutar de séries e outros conteúdos disponíveis lá, do que assinar o BBB via TV a cabo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/img/post-assets/bbb20/globoplay.jpg&quot; alt=&quot;assinatura globo play&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao termino do programa, ainda existia uma grande chance dos usuários que assinaram a Globoplay por causa do BBB, continuarem usando o serviço. Com isso a globo conseguiu fidelizar clientes para a Globoplay por meio do reality show.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenho em mente que a Globo também teve muita sorte. As pautas levantadas dentro do BBB favoreceram o marketing do programa que resultou no recorde de votos em um reality show, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/pop-arte/noticia/2020/04/27/bbb20-entrou-para-o-guinness-com-recorde-de-votos-veja-outros-numeros-das-20-edicoes-do-programa.ghtml&quot;&gt;1.5 bilhões&lt;/a&gt; de votos. Porém não podemos deixar de reconhecer esta mega estratégia. Afinal, conseguiram aumentar a cota de patrocínio e incentivaram o crescimento do Globoplay. Tudo isso depois da pior audiência do programa (BBB 2019).&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 May 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/bbb20</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/bbb20</guid>
        
        
        <category>estratégia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Números não são apenas número</title>
        <description>&lt;p&gt;Eu achava que entendia sobre probabilidade básica por saber como calcular a chance de algo acontecer. Descobri que estava errado, pelo menos quando falamos sobre o mundo real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos imaginar um evento onde você precisa rolar um dado e ver qual será o resultado. Se ele for 6, você perde o jogo e tem que pagar uma quantia no valor de dois reais. Se ele for qualquer outro número, você recebe 10 reais na mesma hora. Parece um bom jogo, não? Que tal, melhorar um pouco ele?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos dizer que agora você tem que colocar todo o seu dinheiro para jogar. Caso ganhe, você receberá 5 vezes o valor que apostou. Porém, se o seu resultado for seis, você perderá todo o seu dinheiro. Ainda parece um bom jogo uma vez que a derrota significa que você não poderá mais jogar? E se você não tiver como conseguir mais dinheiro novamente? Bem, aparentemente podemos entrar em um jogo parecido e com ele nós jogamos com a vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em fevereiro de 2020, &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/internacional-51627407&quot;&gt;a taxa de mortalidade do COVID-19&lt;/a&gt; era de 2,3%. Analisando o risco individual, é como se você estivesse jogando roleta-russa com uma arma que tem 44 espaços no tambor e um bala engatilhada. Vale a pena correr este risco?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguém pode falar que 2,3% é um número baixo e que tudo que se tem falado sobre quarentena não passa de uma histeria. Porém quando falamos em 2,3% de mortes no mundo, estamos falando sobre um pouco mais de 117 milhões de pessoas. E quando uma pessoa é contra ações que tem como objetivo combater a doença, ela não está somente se arriscando a vida dela, ela está arriscando a vida de outros também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos dizer que você se infectou com a doença por não se cuidar, porém escapou sem sintomas e sequelas. Mesmo não entrando na contabilidade de pessoas que morreram, você provavelmente distribuiu o vírus para outras pessoas. Ou seja, você apontou a arma com 44 espaços no tambor e uma bala para outras pessoa sem ao menos perguntar se elas queriam jogar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1%, 15%, 50%, 99% todos estes valores podem ser altos ou baixos, depende muito de qual contexto estamos falando. Números não são apenas números!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No fim, quando estamos falando sobre probabilidade de um evento acontecer a primeira coisa que deveríamos pensar é “o que eu perco se estiver errado?”. A partir deste ponto, podemos decidir de um determinado percentual é alto ou não. 
No caso da COVID-19, estamos falando de vidas, um jogo que não tem volta. Uma vez que você está fora, acabou!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 May 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/numeros</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/numeros</guid>
        
        
        <category>probabilidade</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>O medo da vida adulta e de não saber das coisa</title>
        <description>&lt;p&gt;Ninguém quer ser taxado de burro. Já me peguei diversas vezes afirmando que sabia de alguma coisa só para não transparecer a minha falta de conhecimento. Bastava dizer um sim rápido, confirmar algumas afirmações e depois mudar de assunto para algo que eu tivesse mais domínio. Tudo isso por não querer ouvir aquele velha frase “Mas como tu não conhece isso?”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Creio que este receio acabou sendo gerado a partir de uma visão que eu tinha sobre o que eu seria quando fosse adulto. Pra mim, ser adulto era sobre ter todas as respostas na ponta da lingua. Bem … parece que eu estava enganado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acabei percebendo que a medida que o tempo vai passando, novos desafios vão surgindo e minha vida vai se encaixando em uma nova que é diferente daquela que estava acostumado. O resultado acaba sendo a criação de mais incertezas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No fim, não saber das coisas deveria ser uma sentimento bom. Deveria ser um possível indicador que estamos crescendo e nos aventurando em novos desafios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Curiosidades extras:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[1] Eu li um &lt;a href=&quot;http://paulgraham.com/noob.html&quot;&gt;artigo&lt;/a&gt; do Paul Graham que ele fala um pouco sobre o receio de ser considerado noob e acabou causando esta reflexão em mim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] &lt;a href=&quot;https://en.m.wikipedia.org/wiki/Shoshin&quot;&gt;Shoshin&lt;/a&gt; - Uma palavra chinesa para uma mente aberta e sem preconceito quando se está estudando algo. Este termo é usado em estudos de arte marciais e em budismo zen.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 12 Mar 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/medo-adulto</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/medo-adulto</guid>
        
        
        <category>vida</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Deixamos a nossa saúde mental de lado e isso é péssimo!</title>
        <description>&lt;p&gt;Ema 10 anos, de 2005 a 2015, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/bemestar/noticia/depressao-cresce-no-mundo-segundo-oms-brasil-tem-maior-prevalencia-da-america-latina.ghtml&quot;&gt;a depressão cresceu 18,4%&lt;/a&gt;, vivemos no país com a maior prevalência da doença na América Latina, mas a maior parte dos brasileiros não se preocupa com a saúde mental. Não guardamos um momento para nos cuidar mentalmente mas gastamos uma quantidade gigante de tempo nas redes sociais. Falamos sobre o novo filme que saiu, o quanto o trabalho está puxado, como está sendo difícil a faculdade mas raramente comentamos como estamos nos sentindo. De uma forma invisível estamos adoecendo cada vez mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No ano de 2019 eu me peguei super preocupado com a minha constante perda de peso. Marquei médicos, fiz exames, comprei livros sobre nutrição e alimentação. Tudo isso graças a minha preocupação sobre a minha saúde física. Após alguns momentos, comecei a me perguntar se tinha a mesma preocupação com a minha saúde mental e caso não, qual seria o motivo. Depois de alguns momentos, cheguei em uma conclusão … Não nos importamos com a saúde mental pois ela não é tão visível!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda alteração física no nosso corpo é facilmente notada. Desde quando estamos gripados até quando sofremos um acidente. Mesmo que não procuremos ajuda, temos conhecimento visual do que está acontecendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já quando temos algum problema mental, como por exemplo fadiga ou estresse, não procuramos o porquê daquilo estar acontecendo, só aceitamos que aconteceu e seguimos a vida. Parece que só pelo fato do seu corpo está aparentemente saudável, você tem plenas condições de fazer qualquer coisa. Começamos a ver cansaço mental e falta de disposição como preguiça e é aí que mora o perigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma que um pequeno resfriado pode te levar a uma internação quando não tratado, um pequeno estresse constante também pode acarretar um problema maior. É como se o nosso corpo não fizesse distinção entre problemas físicos e mentais, para ele tudo é problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma forma de apresentar como fatores físicos e mentais se relacionam é analisando o resultado das emoções no nosso corpo. Quando estamos sob efeito de emoções positivas, nosso corpo libera uma substância chamada oxitocina. Quando o corpo começar a absorver esta substância, nossos vasos sanguíneos sofrem um processo de dilatação que como consequência temos a diminuição da pressão arterial. De forma análoga, quando estamos sobre efeitos de emoções negativas, nosso corpo libera uma substância chamada cortisol, conhecido como substância do estresse. Uma vez liberado, ele faz o nosso corpo entrar em modo alerta, como se estivéssemos nos preparando para uma ameaça. Uma vez que não existe esta ameaça nosso corpo acaba absorvendo eles.  Um alto nível de cortisol no corpo &lt;a href=&quot;https://www.tuasaude.com/cortisol-alto/&quot;&gt;pode causar aumento de peso, pressão alta, diabetes e osteoporose.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desta forma fica claro que não deveríamos separar a nossa saúde física da nossa saúde mental. Um vez que nosso corpo não é visto como um conjunto de partes que são independentes, mas como um conjunto de partes que tem um alto grau de relação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora que sabemos que temos que cuidar não só do corpo mas da mente também, como fazer isso? Bem, este papo é para um próximo texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você já teve algum problema mental que mostrou consequências no seu corpo, ou nunca tinha parado para fazer a relação entre corpo e mente, deixa aqui nos comentários. Por hoje é só, e nos vemos na próxima!&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 09 Jan 2020 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/saude-mental</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/saude-mental</guid>
        
        
        <category>saúde</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Sobre vencer na vida</title>
        <description>&lt;p&gt;A procura de um caminho certo só tem aumentado a nossa ansiedade. Desde pequenos, somos ensinados a tirar boas notas, passar de ano, estudar para o vestibular, entrar  em uma faculdade, nos formar, conseguir o emprego dos sonhos e construir uma família.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No fim, tratamos a vida como um grande filme, em que  basta seguir um roteiro, pois sempre nos foi apresentado desta forma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde pequeno, fui ensinado que a dor e o esforço levam ao sucesso. Lembro que grande parte dos filmes que vi durante a vida partem da premissa de que o mocinho(a) da história vai ter que ralar muito na vida, tendo vários desafios, mas, depois de muito esforço, tudo dará certo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A paixão por este tipo de história não termina só na ficção. Amamos quando vemos uma história de superação real e muitas vezes tomamos-ade modelo. Quem nunca ouviu falar de alguém que veio de uma família simples, mas estudou e se esforçou tanto que acabou sendo aprovado em alguma universidade de ponta?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não existe nada de errado na história em si. O problema é quando usamos ela como uma regra universal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos tomar como exemplo um caixa que não podemos ver o seu interior, mas sabemos que ela contém 100 bolas, que podem ser de cor vermelha ou branca e tem uma abertura superior onde podemos retirá-las. Ao colocarmos a mão dentro da caixa, retiramos uma bola vermelha, depois uma outra vermelha e isto acaba se repetindo por 6 vezes. Neste cenário, podemos concluir que a maior parte das bolas são vermelhas, ou até mesmo poderíamos começar a duvidar da existência de bolas brancas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém, se abrirmos a caixa, vamos notar que, além da existência de bolas brancas, elas são maioria. O fato delas serem mais pesadas, acaba deixando-as no fundo da caixa. E graças a esta informação que não tínhamos, acabamos tirando conclusões precipitadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De forma análoga, quando tomamos histórias de superação como modelo, esquecemos que,  muitas vezes, não sabemos todas as informações que as cercam.  Por exemplo: “Esta pessoa só se dedicava a isso? Ou precisava trabalhar e cuidar da casa?  Tinha outros afazeres?A saúde mental dela estava em dia? Como foi a formação escolar dela? Este tipo de história se repete ou é uma raridade?”. Estas conclusões equivocadas acabam gerando outras consequências em nossas vidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando tornamos o esforço a causa direta e única do sucesso, ignoramos tudo que conhecemos sobre a vida,afirmando assim que temos total controle sobre tudo que acontece ao nosso redor e que somos donos do nosso próprio destino. Definindo a vida como um jogo com regras claras e objetivas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez que imaginamos a vida desta forma, incorporamos o pensamento “vencer na vida”. Assim, quando fracassamos em algum objetivo como não nos formarmos no tempo mínimo em uma universidade ou não conseguirmos nem ao menos entrar em uma, nos sentimos como perdedores. Mas será que existe isso de “perder na vida”?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando dizemos que alguém é vencedor, definimos que naquele momento o jogo acabou, porém, pelo que sabemos, a vida não funciona desta forma. Não morremos se não entramos na faculdade ou não conseguimos um certo emprego dos sonhos. Além disso, medir o quão sucedido na vida através de um único evento é reduzir a complexidade da nossa jornada ao máximo. Se o nosso mundo é um jogo, podemos definir ele como um “jogo infinito”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sabemos com quem estamos jogando ou quanto tempo estamos jogando. Apenas sabemos que temos que continuar jogando e assim é a vida. Tendemos a nos comparar com histórias que achamos que conhecemos e esperamos resultados positivos de coisas que não temos controle, como prêmio dos nossos esforços na busca de procurar um caminho certo. Acabamos esquecendo de viver o presente para pensar no passado ou no futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde que percebi que a vida não é um roteiro previamente escrito, comecei a conversar com alguns amigos e vi que muitos estavam sofrendo ou sofreram do mesmo mal, pelo mesmo motivo. Graças a isso, resolvi escrever sobre o que venho aprendendo com a minha trajetória, assim dando vida ao Quebrando o Caminho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o projeto está bem no começo, não sei o que esperar dele. Tentarei ao máximo trazer temas que esclareceram melhor a minha mente em relação a vida e ao mundo, assim como alguns relatos de pessoas que fizeram alguns caminhos não-convencionais. Não tenho como objetivo escrever como se viver uma boa vida, mas relatar e compartilhar alguns aprendizados da minha jornada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se tiver algo que você esteja passando ou que queria que eu comente em textos futuros, deixa aqui nos comentários  que a gente vai trabalhando nisso. Por hoje é só, e nos vemos na próxima!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 14 Sep 2019 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/quebrando-o-caminho</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/quebrando-o-caminho</guid>
        
        
        <category>vida</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
